香港水墨藝術家管偉邦的古今風景

早前聽訪香港藝術家管偉邦先生的講座，主題是《說古道今》，主要講述他的水墨藝術如何融入當代元素而又不失古意。以前曾在《藝術，是文化的氣象台》展覽看過先生的作品《君子》六屏，當時覺得很高雅、又極具禪意，然而很大程度是因為金箋畫卡這種甚具和風的素材，除此以外便對先生概無所知了。正好藉此機會了解一下，以及認識香港當代水墨的發展。

先生的繪畫甚具古意，筆下存有很深厚的中國筆墨傳統，但更為開創的不在於如何去運用筆墨去佈致他的畫面，而在於非繪畫部份。古人言「師古人不如師造化」，主張臨摹和寫生俱為重要；又言「外師造化，中得心源。」，更高境界的當是抒發胸憶，以創作去表達內心的感受而非單單模仿古人和自然。先生的藝術能正正夠體現出如何以創作表達傳統和自然之餘，更能表現出其心裡感受。

除了在畫面上進行創作，先生更於畫面以外的非繪畫部份進行革新，使其能夠脫離中國繪畫一貫給人的視覺經驗，令觀者有種耳目一新的感覺，而又不失古意。正如鄧海超先生所言，「（管）藉著各種形式和物料加以轉易而重塑山水傳統。」先生有一系列的作品都是在畫面的分割和裝裱方面巧思，例如《會弁如星》和《菉竹猗猗》等系列作品，都是將一個畫面分割成幾個以至數十個分部，以不同的畫框或間隔分開各個部份，最後再拼湊成一個整體。這種表達形式給人的視覺印象，正正是他希望透過藝術創作重現的生活體驗。
先
生作品中一個一個的框框或是分隔，表達出現代人觀察自然時，難以避免的限制。古代並無高樓大廈和巨形基礎建設，城市和自然的分隔未如現代般清晰，古人眼觀耳聞都與大自然契合，天人幾無分隔；反觀現代，一個個的窗框和一幢幢的摩天大廈，把大自然擋個半乾不淨，逃出來的只有零零碎碎的殘山剩水，剩下一塊塊的風景碎片。先生以框框和間隔將畫面分割成零碎的局部，再重新拼湊成一個全部，參考的正正是今人觀察自然的視覺經驗和知識系統，由零散匯聚成一。

以深厚扎實的筆墨傳統繪寫畫面，又輔以極具巧思的素材和形式去佈致非繪畫部份，無怪能夠帶給觀者一種不失古意的清新。管偉邦的中國畫Retro和Customize，使得中國繪畫能夠擺脫滿佈灰塵的倉庫，進入現代廳堂供時人觀賞和讚嘆，而非高高在上難以觸摸，只為有錢人等待升值的收藏。

* 圖為先生作品《綠竹森森》四屏，香港國泰航空藏，展於香港國際機埸國泰航空貴賓室玲瓏堂。
管偉邦先生個人網站：

** 可見於Bob叔影片－《國泰航空商務候機室 - 玲瓏堂 (香港國際機場)》

如喜歡，請讚好我的facebook專頁：

Nothing special